#+title: Lösungen zum 10. Übungsblatt
#+date: 2018-06-27
#+email: tobias.denkinger@tu-dresden.de
#+options: toc:nil

* Lösung zu Aufgabe 1 (AGS 16.2)
** Teilaufgabe a

  * Iterationstabelle:
   | # | x1    | z  |
   |---+-------+----|
   | 0 | x     | 0  |
   | 1 | x - 1 | y  |
   | 2 | x - 2 | 2y |
   | 3 | x - 3 | 3y |
   | ⋮ |       |    |
   | i | x - i | iy |
   | ⋮ |       |    |
   | x | 0     | xy |

   x1 = x - i    gdw.    i = x - x1
   z = iy

   z = (x - x1) ⋅ y

  * SI = (z = (x - x1) ⋅ y) ∧ (x1 ≥ 0)

** Teilaufgabe b

  * A = SI
  * B = SI ∧ ¬(x1 > 0)
  * C = SI
  * D = C
  * E = SI ∧ (x1 > 0)
  * G = D

** Teilaufgabe c

  * Beweisbaum siehe Folie
  * Beweis der Implikation:

(z = (x - x1) ⋅ y) ∧ (x1 ≥ 0) ∧ (x1 > 0)
 ⟹ (z + y = (x - x1) ⋅ y + y) ∧ (x1 ≥ 0) ∧ (x1 > 0)
 ⟹ (z + y = (x - x1 + 1) ⋅ y) ∧ (x1 ≥ 0) ∧ (x1 > 0)
 ⟹ (z + y = (x - (x1 - 1)) ⋅ y) ∧ (x1 ≥ 0) ∧ (x1 > 0)
 ⟹ (z + y = (x - (x1 - 1)) ⋅ y) ∧ (x1 > 0)
 ⟹ (z + y = (x - (x1 - 1)) ⋅ y) ∧ (x1 - 1 ≥ 0)

* Lösung zu Aufgabe 2
** Teilaufgabe a

  * A = true ∧ (y < 0)
  * B = true ∧ ¬(y < 0)
  * C = A
  * D = C
  * E = F
  * F = G
  * G = (- 3 ⋅ y + 1 ≥ 0)
  * H = J
  * J = (-x + 1 ≥ 0)
  * K = (y ≥ 0)
  * L = stärkere Vorbedingung
  * M = Sequenzregel

** Teilaufgabe b

true ∧ (y < 0)
 ⟹ (y < 0)
 ⟹ (y ≤ -1)
 ⟹ (3y ≤ -3)
 ⟹ (-3y ≥ 3)
 ⟹ (-3y + 1 ≥ 4)
 ⟹ (-3 ⋅ y + 1 ≥ 0)

* Lösung zu Aufgabe 3 (AGS 16.22)
** Teilaufgabe a

  * Iterationstabelle
    | # | b  | i     |
    |---+----+-------|
    | 0 | 1  | n     |
    | 1 | a  | n - 1 |
    | 2 | a² | n - 2 |
    | 3 | a³ | n - 3 |
    | ⋮ |    |       |
    | k | aᵏ | n - k |

    b = aᵏ
    i = n - k   gdw.   k = n - i

    b = a^(n - i)

  * SI = (b = a^(n - i)) ∧ (i ≥ 0)

** Teilaufgabe b

  * A = SI
  * B = SI ∧ ¬(i > 0)
  * C = SI
  * D = SI ∧ (i > 0)
  * E = {b = b * a; i = i - 1;}
