#+title: Lösungen zum 11. Übungsblatt
#+date: 2018-07-04
#+email: tobias.denkinger@tu-dresden.de
#+options: toc:nil

* Organisatorisches
  * Es wird einen Lernraum Programmierung geben.  (Aber wann?)
  * heute: Übung zum Anfassen (wer ein Touch-Gerät hat)
    * https://amcs.website
    * PIN: 651470

* Lösungen zu Aufgabe 1 (AGS 16.26)
** Teilaufgabe a

| # |  z | i |
|---+----+---|
| 0 |  0 | 0 |
| 1 |  1 | 1 |
| 2 |  8 | 2 |
| 3 | 27 | 3 |
| ⋮ |    |   |
| i | i³ | i |

SI = (i ≤ n) ∧ (z = i³)

** Teilaufgabe b
 * A = (z = 0) ∧ (n ≥ 0) ∧ (i = 0)
 * B = C
 * C = SI
 * D = E
 * E = SI ∧ ¬(i < n)
 * F = (z = n³)
 * G = (i < n) ∧ SI
 * H = SI

* Lösungen zu Aufgabe 2 (AGS 17.4)
** Teilaufgabe a

#+begin_src
         READ 1;  READ 2;
         LOAD 2;  LIT 3;  LOAD 1;  STORE 3;  STORE 2;  STORE 1;  JMP test;
test:    LOAD 1;  LIT 0;  EQ;  JMC test.3;
         LOAD 3;  STORE 1;  WRITE 1; JMP 0;
test.3:  LOAD 1;  LIT 1;  SUB;
         LOAD 3;
         LOAD 2;  LOAD 3;  MUL;  LOAD 3;  ADD;
         STORE 3;  STORE 2;  STORE 1;
         JMP test;
#+end_src

** Teilaufgabe b
#+begin_src haskell
f :: Int -> Int -> Int -> Int
f x1 x2 x3 = if x1 == 1
             then x2
             else f (x1 - 1) x3 (x2 * x2 + x3 * x3)

main = do x1 <- readLn
          print (f x1 1 1) 
#+end_src

* Lösungen zu Aufgabe 3 (AGS 17.27 a, b)
** Teilaufgabe a
#+begin_src haskell
--   i      sum    j      prod
f :: Int -> Int -> Int -> Int -> Int
f x1 x2 x3 x4 = if x1 == 0
                then x2
                else if x3 == 0
                     then f (x1 - 1) (x2 + x4) (x1 - 1) 1
                     else f x1 x2 (x3 - 1) (x4 * x3)

main = do x1 <- readLn
          print (f x1 0 x1 1) 
#+end_src
** Teilaufgabe b

#+begin_src
f:     LOAD 1; LIT 42; LT; JMC f.3;
       LOAD 1; STORE 1; WRITE 1; JMP 0;
f.3:   LOAD 1; LIT 42; GT; JMC f.3.3;
       LOAD 1; LIT 2; DIV; STORE 1; JMP f;
f.3.3: LIT 42; STORE 1; WRITE 1; JMP 0;
#+end_src


* Lösungen zu Aufgabe Z1 (AGS 16.23)
** Teilaufgabe a
| # | x       |
|---+---------|
| 0 | a       |
| 1 | a - 3   |
| 2 | a - 6   |
| ⋮ |         |
| i | a - 3⋅i |

SI = (x ≥ 0) ∧ (x mod 3 = a mod 3)

** Teilaufgabe b

 * A = SI
 * B = SI ∧ ¬(x > 2)
 * C = SI ∧ (x > 2)
 * D = SI
 * E = (x - 3 ≥ 0) ∧ ((x - 3) mod 3 = a mod 3)
